\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage{../exos}

\title{TP C : Chargement d'un questionnaire}
\author{Guyet T.}
\date{}

\begin{document}
\maketitle

Les sources de votre programme (c'est-à-dire le fichier \texttt{.c}) pour le premier est à renvoyer par mail à \href{mailto:thomas.guyet@agrocampus-ouest.fr}{thomas.guyet@agrocampus-ouest.fr}.


\section{Exercices}

\begin{exercice}[Chargement d'un fichier]

Le fichier initial est le fichier \texttt{Pref\_jus\_orange.xls}. Il a été transformé en fichier texte \texttt{Pref\_jus\_orange.csv} pour être facilement manipulable par un programme C. Le fichier texte vous est fournis pour la suite et vous trouverez, en fin de TP, la manipulation pour l'obtenir à partir d'un fichier XLS.

Ce fichier contient des réponses à un questionnaire sur des jus d'oranges. Vous vous refererez au fichier XLS pour connaître les significations des colonnes.

\question{Définir une nouvelle structure de données \lstinline!Reponse! pour contenir une ligne du fichier.}

\question{Construire un programme pour remplir un tableau de réponse (\lstinline!Reponse reponses[100];!) à partir du fichier \texttt{Pref\_jus\_orange.csv}.}
\end{exercice}


\begin{exercice}[Chargement complet (subsidiaire) (\hard)]

En suivant la méthode décrite en section \ref{sec:XLStoCSV}, exportez de nouveau le fichier XLS en conservant la première ligne contenant les noms de colonnes.

\espace

Construire un programme pour charger ce nouveau fichier sans tenir compte de la première colonne.
\end{exercice}



\section{Transformer un fichier XLS en fichier CSV}\label{sec:XLStoCSV}

Les fichiers CSV (Comma separate values) sont des représentations textuelles d'une feuille de calcul excel. Tous les tableurs (Excel, OpenOffice, ...) permettent d'ouvrir et d'exporter les feuilles de calculs dans ce format.

Pour transformer un fichier XLS en fichier CSV, j'ai procédé de la sorte~:
\begin{enumerate}
 \item ouvrir le fichier \texttt{Pref\_jus\_orange.xls} avec OpenOffice (je sais me servir d'OpenOffice, mais pas trop de Excel !)
 \item ``enregistrer sous'' le fichier avec le type de fichier \texttt{csv}, et cocher la case en bas ``Éditer les paramètres du filtre''.
 \item Cliquer sur enregistrer et confirmer le format
 \item Une fenêtre ``Export'' doit s'afficher. Choisir \texttt{\{espace\}} comme séparateur de colonne et rien comme séparateur de texte.
 \item valider avec ``entrée'' puis quitter OpenOffice
 \item ouvrir le fichier \texttt{Pref\_jus\_orange.csv} avec un éditeur de texte (utiliser un clique-droit$>$ouvrir avec$>$Notepad++)
 \item supprimer la première ligne !
\end{enumerate}

\end{document}
